\chapter{Architekturmodell einer GDI}
Das Architekturmodell einer GDI lässt sich in drei Bereiche aufteilen \cite{GDI-InfoTour-Komponenten}, der Nutzer, dem Geoportal und den Diensten mitsamt Daten. Diese Bereiche sind untereinander durch Internetprotokolle verbunden. Die Kommunikation über das Internet zwischen dem Geoportal und den Diensten ist erforderlich da nicht alle Dienste und Daten im selben System vorliegen. Dies ermöglicht ebenfalls georedundante Rechenzentren mit gespiegelten Diensten zu betreiben um bei einem Ausfall eines Rechenzentrums die Dienste dennoch bereitstellen zu können.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Struktur-einer-GDI.png}
        \caption{Struktur einer GDI in Nutzer, Geoportal und Dienste samt Daten \\ (Quelle: GDI-InfoTour)}
        \label{Struktur-einer-GDI}
    \end{minipage}
\end{figure}
In dem Bereich der Nutzer besteht die Möglichkeit verschiedene Rollen mit Berechtigungen zu implementieren, sodass ein Behördenmitarbeiter auf andere Informationen zugreifen kann als ein interessierter Bürger. Die Nutzung der GDI erfolgt meist über das Geoportal im Webbrowser, wobei auch einzelne Dienste direkt in ein Geoinformationssystem eingebunden werden können.
\newline\newline
Der zweite Bereich ist der des Geoportals. Dies ist eine einfache Möglichkeit für den Nutzer sich über bestimmte Fachbereiche zu informieren. Das Geoportal besteht meist aus mehreren Komponenten wie einem Metadateninformationssystem (MIS), einem WebViewer sowie einem Shop um Daten zu erwerben.\newline
Das MIS ist hierbei die zentrale Anlaufstelle bei der Suche nach den gewünschten Diensten. Sie kennt alle Metadaten und kann für eine Anfrage alle in Frage kommenden Dienste zurückliefern. Dies ist für den Nutzer eine erhebliche Erleichterung bei der Suche.\newline
Der WebViewer dient der Visualisierung der Daten, dies erfolgt direkt im Webbrowser, wodurch der Nutzer nicht erst einen Client zu installieren hat. Dies senkt vor allem die Einstiegshürde für den interessierten Bürger. Der Nutzer kann direkt mit der Karte interagieren, diese verschieben, zoomen, einzelne Elemente (Features) auswählen um mehr Informationen zu erhalten, neue Dienste der Karte hinzufügen und viele weitere je nach WebViewer verfügbare Interaktionen nutzen.
\newpage
Der Shop ermöglicht es dem Nutzer Daten zu erwerben bzw. zusätzliche Angebote zu erhalten. Dies muss nicht immer gegen ein Entgelt erfolgen, da mittlerweile auch einige behördlich erfassten Daten als Open Data bereitgestellt werden. Ein gutes Beispiel hierfür ist das Geoportal NRW \footnote{Geoportal NRW: \url{https://www.geoportal.nrw/}}. Es verfügt über einen „Open Data Download“, hier kann interaktiv über einen WebViewer der Bereich von Interesse festgelegt werden und im Anschluss das Produkt ausgewählt werden.
\newline\newline
Der letzte Bereich befasst sich mit der Bereitstellung der Dienste und somit auch der Daten. Diese werden in einem Standard des Open Geospatial Consortium (OGC) bereitgestellt um die Interoperabilität zu verschiedenen Systemen zu gewährleisten. 
Die Karten selbst werden als Web Map Service (WMS) ausgeliefert\cite{Architektur-GDI:WMS}. Dieser Dienst stellt Geodaten als Raster-Grafik (PNG, JPEG, GIF) oder als Vektor Grafik (SVG) bereit. Durch URL-Pfade können WMS Dienste eingebunden werden.
Auf einem Geoserver wird beispielsweise ein mit einer UAV beflogener Campingplatz bereitgestellt: 
\newline
\url{https://geoserver.mikewunderlich.de/ff6310/wms?version=1.3.0&request=GetCapabilities}
\newline
Diese URL besitzt Parameter, welche nach dem Fragezeichen als Key=Value angehängt und mittels einem Und-Zeichen verkettet werden. Somit könnte nun auch durch ändern der URL der WMS-Dienst in der Version 1.0.0 abgerufen werden.
Dadurch kann der Besitzer des Campingplatzes Planungen für technische Veränderungen in einem GIS durchführen oder auch in einem WebViewer den Platz betrachten und diese Karte mit weiteren Daten anreichern.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Geoviewer-NRW.png}
        \caption{Graphische Oberfläche des Geoviewers von NRW, als zusätzlicher Layer wurde ein externer WMS-Dienst eingebunden. \\ (Quelle: Geoportal NRW)}
        \label{Geoviewer-NRW}
    \end{minipage}
\end{figure}
Neben dem WMS gibt es noch den Web Feature Service, dieser liefert nicht nur Kartendaten sondern einzelne Features. Dadurch wird es dem Nutzer ermöglicht Daten in einer Attributtabelle anzeigen zu lassen. 
Als Beispiel dienen hier die von ESRI bereitgestellten Daten zu Verkehrsunfällen im Jahr 2019 im Viewer von ESRI ArcGIS-Online \footnote{ArcGIS-Online: \url{https://www.arcgis.com/index.html}}. 
Hier besteht auch die Möglichkeit Unfälle, zu den jeweiligen Jahreszeiten zuzuordnen, um eine erste visuelle Analyse zu ermöglichen, auf welchen Straßen es im Winter zu mehr Unfällen kommt. Die Abbildung \ref{ArcGIS-Online} zeigt den WebViewer namens ArcGIS-Online von ESRI.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/ArcGIS-Online.png}
        \caption{Graphische Oberfläche von ArcGIS-Online, links eine Auflistung des Inhalts der Karte, Mitte-Oben Kartendarstellung mit Detailinformationen zu einem Feature und darunter die Attributtabelle aller Verkehrsunfälle 2019. \\ (Quelle: ArcGIS-Online)}
        \label{ArcGIS-Online}
    \end{minipage}
\end{figure}
Der nächste Dienst ist der Catalogue Services for the Web (CSW) auch dieser Dienst nutzt URLs um die Daten abzufragen. Hauptbestandteil ist die Anfrage GetCapabilities, durch diese erhält der Nutzer die Metainformationen, kann diese auch nach einer ID(GetRecordById) oder anderen Eigenschaften (GetRecords) Filtern\cite{Geodienste-im-Internet-ein-Leitpfaden}.
\newline \newline
Durch diese Möglichkeiten kann der Nutzer sich eine individuelle Karte erstellen, welche genau auf seine Bedürfnisse abgestimmt ist.
